\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{3}{10}{22. Mai 2017}

\begin{aufgabe}{Spiel und Spaß mit der Cauchyschen Integralformel}
Berechne folgende Wegintegrale.
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\int_\gamma \frac{2z-1}{z(z-1)(z-2)} \dz$, wobei~$\gamma$
den Rand von~$B_r(0)$ mit~$r \in \RR^+ \setminus \{ 1,2 \}$ abläuft.
\item $\displaystyle\int_\gamma \frac{e^z}{z^2+\pi^2/4} \dz$, wobei~$\gamma$
den Rand von~$B_r(i\pi/2)$ mit~$r \in \RR^+ \setminus \{ \pi \}$ abläuft.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Eines der vielen Kinder der Mutter aller Wegintegrale}
Sei~$f$ eine auf einer offenen Kreisscheibe~$\{ z \in \CC \,|\, |z-z_0| < r \}$
definierte holomorphe Funktion. Sei ihr Zentrum~$z_0$ eine einfache Nullstelle,
d.\,h. gelte $f(z_0) = 0$ und~$f'(z_0) \neq 0$. Zeige, dass für hinreichend
kleine Zahlen~$\varepsilon > 0$ gilt:
\[ \int\limits_{|z-z_0|=\varepsilon} \frac{\mathrm{d}z}{f(z)} = \frac{2\pi i}{f'(z_0)}. \]
\vspace*{-\aufgabenskip}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Geometrische Besonderheiten holomorpher Funktionen}
\begin{enumerate}
\item Zeichne ein paar Geraden deiner Wahl in der Zahlenebene ein, etwa
Parallelen zur reellen und imaginären Achse. Bestimme dann die Bilder dieser
Geraden unter der komplexen Exponentialfunktion.
\item Sei~$f : \HH \to \EE$ die \emph{Cayley-Transformation} mit
\[ f(z) = \frac{z-i}{z+i}. \]
Zeige, dass~$f$ tatsächlich die obere Halbebene~$\HH = \{ z \in \CC \,|\,
\operatorname{Im}(z) \geq 0 \}$ in die Einheitskreisscheibe~$\EE = \{ z \in \CC
\,|\, |z| \leq 1 \}$ abbildet.
\item Zeige, dass die Cayley-Transformation den Rand von~$\HH$ (also die reelle
Achse) auf den Rand von~$\EE$ (die Einheitskreislinie) abbildet.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Der lokale komplexe Logarithmus}
Sei~$z_0 \in \CC$ eine von Null verschiedene komplexe Zahl.
\begin{enumerate}
\item Zeige, dass eine offene Umgebung~$U$ von~$z_0$ existiert, auf der es eine
holomorphe Funktion~$f : U \to \CC$ mit~$e^{f(z)} = z$ für alle~$z \in U$
gibt. Eine solche Funktion heißt auch \emph{lokaler komplexer
Logarithmus}.
\item Zeige, dass für je zwei solche Funktionen~$f$ und~$\tilde f$, definiert
auf einer gemeinsamen zusammenhängenden Umgebung~$U$ von~$z_0$, eine ganze
Zahl~$k$ mit~$f(z) - \tilde f(z) = 2 \pi i k$ für alle~$z \in U$ existiert.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\end{document}
